\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Pesatnya perkembangan teknologi dibidang elektronika, telekomunikasi dan informasi semakin mempercepat pertumbuhan dan perkembangan ekonomi baik dunia usaha dinegara berkembang, lebih-lebih lagi dunia usaha di negara maju. Sejumlah rekayasa teknologi dikembangkan untuk makin memudahkan transaksi data, informasi hingga keuangan. Aplikasi \textit{Electronic Data Interchange} (EDI) adalah model teknologi yang menggabungkan aspek elektronika, telekomunikasi dan informasi, yang dikembangkan untuk memudahkan proses transaksi dan pertukaran informasi dalam \textit{e-procurement } terutama untuk model bisnis \textit{Business to Business }(B2B) \cite{premkumar1994implementation}.  B2B yang umumnya melibatkan pelaku usaha besar (korporasi) sangat membutuhkan peran teknologi untuk memudahkan setiap proses yang berjalan didalamnya. Hal ini dikarenakan B2B umumnya melibatkan jaringan usaha yang besar dan tidak mampu berdiri sendiri model bisnis B2B berkaitan erat dengan adanya \textit{supply and demand} antar korporasi, yang biasa dijabarkan sebagai rantai pasokan (\textit{supply chain}) \cite{susetyorini2010pelaksanaan}. Pengadaan barang yang merupakan bagian dari model bisnis B2B juga sangat bergantung dan memperhatikan aspek rantai pasokan ini untuk menjamin keberlangsungan bisnis mereka.  Namun, di Indonesia khususnya, pengelolaan rantai pasokan  (\textit{supply chain management}) di bidang pengadaan barang belum banyak terbantu oleh perkembangan teknologi informasi. Sebagai contoh, belum maksimal dan efektifnya penggunaan teknologi EDI dalam proses bisnis korporasi pada umumnya. Penggunaan EDI dalam membantu sistem infrormasi jangka panjang, usaha perusahaan untuk meningkatkan pendapatan harus didukung oleh kegiatan operasional perusahaan yang baik \cite{mukhopadhyay1995business}.  Penerapan aplikasi EDI ini akan membantu PT. Cinovasi Rekaprima dalam proses pengadaan barang dengan melibatkan pihak vendor selaku \textit{partner}. 

\par Terdapat beberapa aktivitas dalam proses pengadaan barang seperti pengelolaan data barang, data penawaran, data permintaan, data vendor dan sebagainya. PT. Cinovasi Rekaprima memiliki lebih dari 50 vendor sebagai \textit{partner} pengadaan barang, namun pihak perusahaan belum tidak mengetahui kinerja vendor yang dapat menguntungkan perusahaan \cite{palaniswami1994procurement}. Pengelolaan vendor adalah aktivitas yang dilakukan oleh perusahaan untuk memastikan vendor mampu memenuhi target pengadaan barang sehingga kegiatan bisnis yang berkaitan dengan vendor dapat lebih cermat untuk mendukung jalannya kegiatan bisnis perusahaan dan memperkuat hubungan bisnis dengan vendor. Vendor yang baik yaitu vendor yang mempunyai standar kriteria yang telah ditetapkan. ini pengelolaan vendor di PT. Cinovasi Rekaprima khususnya dalam menetapkan vendor perusahaan belum memiliki ketentuan yang jelas \cite{purwanto2007procurement}. Di PT. Cinovasi Rekaprima data vendor tidak dikelola dengan baik dan belum memperhatikan hal-hal secara spesifik seperti kriteria-kriteria yang harus dipenuhi, sehingga tidak dapat mengurangi kesalahan yang mengakibatkan proses pengadaan barang menjadi terhambat. Oleh karena itu, rekomendasi vendor dapat membantu pengelolaan data permintaan pengadaan produk dan digunakan sebagai pengambilan keputusan serta tidak menyebabkan kerugian bagi perusahaan \cite{angeles2007business}. Data sampel diperoleh langsung dari Divisi Procurement PT. Cinovasi Rekaprima yaitu data primer berupa data vendor (\textit{quotation}) dan data sekunder berupa form penilaian kinerja vendor. Data yang digunakan adalah data vendor 1 tahun terakhir, meliputi nama vendor dan peniliaian kinerja vendor. Penentuan rekomendasi vendor merupakan salah satu elemen penilaian kinerja vendor dari proses pengadaan barang. Kurangnya informasi dan analisa yang diperoleh PT. Cinovasi Rekaprima mengakibatkan sulitnya melakukan prediksi rekomendasi vendor. Pentingnya pengolahan penilaian kinerja vendor yang mengakibatkan \textit{staff procurement} tidak dapat menentukan tindak lanjut atas hal-hal yang diperlukan untuk menjaga terpenuhinya kebutuhan sesuai kriteria perusahaan serta kelayakan kelayakan kinerja vendor guna mendukung aktivitas operasi pengadaan barang di perusahaan.

\par Prediksi rekomendasi vendor dapat membantu Divisi Procurement dalam menyusun strategi yang tepat untuk menentukan vendor-vendor terekomendasi \cite{pal2003assessment}. Permasalahan ini dapat diterapkan teknik data mining untuk melakukan prediksi yaitu dengan menggunakan metode \textit{decision tree}(pohon keputusan). \textit{Decision tree} merupakan suatu metode yang  mengubah fakta menjadi pohon keputusan yang merepresentasikan aturan-aturan yang dapat diinterpretasi oleh manusia \cite{ariadni2015implementasi}. Kelas yang dihasilkan dari proses klasifikasi ini diambil dari kelas terbanyak yang dihasilkan oleh pohon-pohon keputusan yang ada pada metode \textit{decision tree}. Dengan melakukan \textit{voting} pada pohon-pohon keputusan yang tersedia membuat akurasi dari metode \textit{decision tree} meningkat.  Dalam melakukan pemilihan vendor terdapat beberapa atribut yang dapat mempengaruhi terhadap pengambilan keputusan.  Atirbut-atribut   tersebut antara   lain   pelayanan, ketersedian barang,   kualitas produk, kemudahan pemesana produk,   dan   informasi produk. Atribut yang mempengaruhi penentuan rekomedasi vendor terdiri dari ketersediaan barang, pelayanan, kemudahan pemesanan dan kualitas produk \cite{vincenzi2011application}. Hasil dari aplikasi EDI menggunakan metode \textit{decision tree} adalah klasifikasi yang terdiri dari 2 kelas, yaitu vendor terekomendasi dan vendor tidak terekomendasi serta dapat digunakan untuk pengambilan keputusan bagi Divisi \textit{Procurement} untuk menentukan vendor yang tepat, sehingga proses \textit{procurement} menjadi lebih efektif, dapat meminimalisir kerugian, dan meningkatkan profitabilitas perusahaan \cite{izmirlian2004application}. Mode pengujian menggunakan k-\textit{fold cross validation} dengan nilai k adalah 1 sampai 10 \textit{fold}.  Aplikasi ini dapat menenentukan rekomendasi vendor dengan akurasi tertinggi adalah 87.00\% dengan nilai k-3 dan k-5 fold.

\par Berdasarkan uraian diatas, maka perlu dibangun sebuah sistem yang dapat memudahkan proses pengadaan barang dan jasa yang dapat meminimalisasi masalah-masalah yang terjadi serta menentukan rekomendasi vendor yang tepat. Dengan demikian, penulis tertarik melakukan penelitian dari objek studi diatas yang berjudul “APLIKASI \textit{ELECTRONIC DATA INTERCHANGE} (EDI) MENGGUNAKAN METODE \textit{DECISION TREE} UNTUK MENENTUKAN REKOMENDASI VENDOR”.

\section{Rumusan Masalah}
Rumusan masalah dari Aplikasi \textit{Electronic Data Interchange} (EDI) Menggunakn Metode \textit{Decision Tree} Untuk Menentukan Rekomendasi Vendor adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Tidak adanya sistem yang menghubungkan pihak PT. Cinovasi Rekaprima dengan pihak vendor selaku partner yang menyebabkan miskomunikasi antar kedua perusahaan. 
    \item Tidak adanya pengolahan penilaian kinerja vendor yang mengakibatkan \textit{staff procurement} tidak dapat menentukan tindak lanjut atas hal-hal yang diperlukan untuk menjaga terpenuhinya kebutuhan sesuai kriteria perusahaan serta kelayakan  kinerja vendor guna mendukung aktivitas operasi perusahaan.
    \item Tidak adanya pengolahan rekomendasi vendor yang mengakibatkan \textit{staff procurement} kurang tepat dalam memilih vendor sehingga proses pengadaan barang terhambat.
\end{enumerate}

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah dari Aplikasi \textit{Electronic Data Interchange} (EDI) Menggunakn Metode \textit{Decision Tree} Untuk Menentukan Rekomendasi Vendoradalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana membangun aplikasi yang dapat membantu proses pengadaan barang?
    \item Bagaimana  cara membuat penilaian kinerja vendor dalam proses pengadaan barang?
    \item Bagaimana  mengimplementasikan metode \textit{decision tree} menentukan rekomendasi vendor? 
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Tujuan dari Aplikasi \textit{Electronic Data Interchange} (EDI) Menggunakn Metode \textit{Decision Tree}Untuk Menentukan Rekomendasi Vendor adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Untuk membangun aplikasi \textit{electronic data interchange} (EDI) untuk membantu proses pengadaan barang.
    \item Untuk menentukan rekomendasi vendor yang tepat berdasarkan atribut yang ditetapkan menggunakan metode \textit{decision tree}.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Manfaat dari Aplikasi \textit{Electronic Data Interchange} (EDI) Menggunakn Metode \textit{Decision Tree} Untuk Menentukan Rekomendasi Vendor adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Membantu PT. Cinoasi Rekaprima dalam proses pengadaan barang dengan pihak vendor.
    \item Membantu PT. Cinoasi Rekaprima  dalam mengatasi masalah penentuan vendor yang kurang tepat dalam proses pengadaan barang.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang lingkup dalam Aplikasi \textit{Electronic Data Interchange} (EDI) Menggunakn Metode \textit{Decision Tree} Untuk Menentukan Rekomendasi Vendor adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Penerapan \textit{electronic data interchange} (EDI) untuk model bisnis \textit{Business to Business} (B2B) hanya untuk menghubungkan pihak PT. Cinovasi Rekaprima dan pihan vendor selaku \textit{partner}.
    \item Penerapan \textit{electronic data interchang}e (EDI) pada aplikasi berupa fitur penawaran yang dilakukan oleh pihak PT. Cinovasi Rekaprima dengan pihak vendor.
    \item Proses pada aplikasi EDI adalah proses permintaan pengadaan barang (request quotation), proses quotation, proses penawaran dan proses pesanan pembelian (purchasing order).
    \item Penerapan metode \textit{decision tree} untuk menentukan rekomendasi vendor berdasarkan data evaluasi vendor PT. Cinovasi Rekaprima.
    \item Penerapan metode \textit{decision tree} pada aplikasi menggunakan 4 atribut yaitu ketersediaan produk, pelayanan, kemudahan pemesanan dan kualitas produk.
    \item Data vendor yang digunakan dalam penelitian ini hanya untuk vendor penyedian barang electronik.
\end{enumerate}
